%% LaTeX Template <http://www.wip.wiwi.uni-due.de/studium-lehre/qualifikationsarbeiten/>

\chapter{Einleitung} % (fold)
\label{cha:einleitung}     

\section{Problemstellung} % (fold)
\label{sec:problemstellung} 
Die d.velop AG ist ein mittelständischer Softwarehersteller mit Sitz im münsterländischen Gescher.
Seit 1992 beschäftigt sich die d.velop AG mit integralen Lösungen rund um Enterprise Content Management (ECM), elektronische Archivierung, Dokumenten- und Workflowmanagement (DMS). Dabei besteht das Produktportfolio aus dem Produkt \textit{d.3}, welches als klassische ECM-Software die drei Säulen Archivierung, Dokumenten- und Workflowmanagement vereinigt, sowie der Produktlinie \textit{ecspand}, welche den Microsoft SharePoint Server um bis dato fehlende Funktionsbausteine rund um ECM und DMS vervollständigt. Ergänzt wird das Portfolio durch zahlreiche Integrationen diverser Standardsoftwaresysteme wie z.B. SAP R/3, Microsoft Dynamics NAV, AX, CRM, Microsoft Exchange oder autoCAD. \footnote{vgl. \cite{Dve12}}\\
Der Kundenstamm der d.velop AG besteht hauptsächlich aus mittelständischen Unternehmen, die in die Branchenkategorien Industrie, Handel und Logistik, Banken, Versicherungen und öffentliche Einrichtungen sowie das Gesundheitswesen eingeordnet werden können.\\
Zusammen mit einem ausgedehnten Partnernetzwerk und einem Team von Beratern, dem so genannten \textit{Professional Service} wurden bisher weltweit mehr als 3.000 Installationen mit mehr als 830.000 Anwendern durchgeführt.\\
Die Einführung eines ECM-Systems bringt tiefgehende Eingriffe in die gesamte Unternehmensstruktur des Kunden mit sich und erfordert in vielen Fällen ein hohes Maß an Integration in Standardsoftwaresysteme oder Individualentwicklungen. Daraus resultiert oft ein hoher Komplexitätsgrad in den Einführungsprojekten, welcher von den Projektteams bewältigt werden muss.\\
Oft tauchen besonders im fortschreitenden Projektverlauf immer wieder unerwartete Seiteneffekte oder Anforderungsänderungen auf, die die Zielsetzung, Budgetierung und Zeitplanung eines Einführungsprojektes maßgeblich behindern können. Um diese Risiken möglichst früh zu erkennen und sie aktiv, bereits in die initiale Projektplanung einfließen lassen zu können, möchte die d.velop AG einen Risikomanagementprozess in der Projektkultur etablieren.\\
Mit Hilfe eines aktiven Risikomanagements sollen Projektlaufzeiten, Kosten und vor allem unerwartete Zielabweichungen zukünftig verhindert werden.
% section problemstellung (end)

\section{Zielsetzung} % (fold)
\label{sec:zielsetzung}
Der primäre Fokus dieser Ausarbeitung liegt auf der Entwicklung eines konkreten Risikomanagement-Prozesses für die Einführung von ECM-Systemen. Dabei sollen konkrete Maßnahmen und Werkzeuge identifiziert und ausgewählt werden, die es ermöglichen, Risiken im Projekt einheitlich zu managen und bereits gesammelte, positive sowie negative, Erfahrungen so aufzubereiten, dass folgende Projekte davon profitieren können.\\
Dabei soll zudem ein grundlegendes, theoretischen Verständnis zum Thema Risikomanagement vermittelt werden.
Weiter wird der konkret konzeptionierte Prozess anhand einer Fallstudie in Form eines bereits durchgeführten Projektes, bei dem kein aktives Risikomanagement vorgenommen wurde, erprobt und seine Wirkung erforscht.\\
Die Ergebnisse dieser Arbeit sollen in das Projektmanagementhandbuch der d.velop AG übernommen und in diesem Rahmen in die Projektkultur des Professional Service integriert und aktiv in ECM-Projekten gelebt werden.
% section arbeitshypothese (end)

\section{Abgrenzung} % (fold)
\label{sec:abgrenzung}      
Während Risikomanagement in der Literatur häufig als ein unternehmensweiter Prozess verstanden wird, der auf das Management von Risiken, welche ein Abweichungspotential für die Unternehmensziele darstellen, abzielt, soll der Fokus dieser Arbeit auf das Risikomanagement innerhalb von Einführungsprojekten von ECM-Systemen der d.velop AG gelegt werden.\\
Daher wurden die hier vorgestellten Methoden und Werkzeuge sowie die dargestellten Risikoarten bewusst im Hinblick auf ihre Tauglichkeit für Software Einführungsprojekte ausgewählt.\\
Ziel ist es, die Projektmitarbeiter der d.velop AG für das Thema Risikomanagement zu sensibilisieren und aufzuzeigen, wie erfolgreiches Risikomanagement zum Projekterfolg beitragen kann. Dazu wird im Bereich der theoretischen Grundlagen bei der Literaturauswahl bewusst darauf geachtet, dass der Fokus auf dem Risikomanagement von IT-Projekten liegt und neben theoretischen Abhandlungen auch praktische Umsetzungsmöglichkeiten und Konzepte diskutiert werden. Die Ausgestaltung eines konkreten Risikomanagements in Kapitel 4 soll ausgehend von den vorgestellten, theoretischen Auseinandersetzungen einen Referenzrahmen für den Umgang mit dem Thema Risikomanagement bei der d.velop AG schaffen.
% section abgrenzung (end)

\section{Aufbau der Arbeit} % (fold)
\label{sec:aufbau_der_arbeit}
Dem einleitenden Kapitel, welches die Motivation, Zielsetzung und Abgrenzung dieser Bachelor-Thesis darstellt, folgen theoretische Grundlagen zum Thema Risikomanagement. Zur Förderung eines einheitlichen Verständnisses wird hier zunächst eine gemeinsame Begriffsbasis geschaffen. Darauf folgend wird der Prozess des Risikomanagements als Regelkreislauf skizziert und seine Bestandteile kurz erläutert.\\
Kapitel 3 befasst sich mit den wichtigsten Prozessen und Methoden, um den Regelkreislauf des Risikomanagements auszugestalten. Hier wird bereits der Fokus auf jene Prozesse und Werkzeuge gelegt, die im Rahmen eines Software Einführungsprojektes sinnvoll erscheinen. Auch werden hier in zwei Fallstudien über typische Ursachen für das Auftreten von Projektrisiken sowie zwei Best Practice Modelle für Risikomanagement vorgestellt.\\
In Kapitel 4 wird dann ein konkreter Risikomanagementprozess für ECM-Projekte bei der d.velop AG entworfen und anhand einer Konzeptanalyse an einer Fallstudie evaluiert.\\
Das Kapitel 5 enthält neben einer Abschlussbetrachtung, in der vor allem die Ergebnisse der Konzeptanalyse untersucht werden, auch einen Ausblick auf weitere Entwicklungsmöglichkeiten des Risikomanagementprozesses.

% section aufbau_der_arbeit (end)

% chapter einleitung (end)
